\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

Компьютерная графика – представляет собой совокупность методов
и способов преобразования информации в графическое представление при
помощи ЭВМ. Без компьютерной графики не обходится ни одна современная
программа. В течении нескольких десятилетий компьютерная графика прошла
долгий путь, начиная с базовых алгоритмов, таких как вычерчивание линий
и отрезков, до построения виртуальной реальности.

Облака сильно влияют на восприятие изображения делая его более реалистичным. Поэтому задача визуализации реалистичных облаков чаще всего встречается при разработке компьютерных игр и в кинематографе. Раньше облака в играх рисовались обычными 2D спрайтами, которые всегда повернуты в направлении камеры, но последние годы вычислительные ресурсы компьютеров позволяют рисовать облака, близкие к физически корректным, без заметных потерь в производительности.

Целью данной работы является реализации программного обеспечения, которое предоставляет возможность создавать облачное небо, состоящее из объемных, физически корректных облаков. При этом созданная программа должна позволить изменять параметры, влияющие на внешний вид неба.

Чтобы достигнуть поставленной цели, требуется решить следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item изучить явления происходящие в облаках;
	\item проанализировать существующие способы описания облаков;
	\item проанализировать и выбрать способы визуализации облаков;
	\item проанализировать эффекты возникающие в облаках и на их основе разработать модель освещения;
	\item реализовать выбранные алгоритмы;
	\item разработать программное обеспечение для отображения облачного неба;
\end{itemize}